## Exercice

Dans cet exercice, vous allez créer un Pod et l'exposer à l'intérieur du cluster en utilisant un Service de type *ClusterIP*.

### 1. Création d'un Pod

Créez un fichier *www_pod.yaml* définissant un Pod ayant les propriétés suivantes:
- nom: *www*
- label associé au Pod: *app: www* (ce label est à spécifier dans les metadatas du Pod)
- nom du container: *nginx*
- image du container: *nginx:1.16-alpine*

Créez ensuite le Pod spécifié dans *www_pod.yaml*.

### 2. Définition d'un service de type ClusterIP

Créez un fichier *www_service_clusterIP.yaml* définissant un service ayant les caractéristiques suivantes:
- nom: *www*
- type: *ClusterIP*
- un selector permettant le groupement des Pods ayant le label *app: www*.
- exposition du port *80* dans le cluster
- forward des requètes vers le port *80* des Pods sous-jacents

Créez ensuite le Service spécifié dans *www_service_clusterIP.yaml*.

### 3. Accès au Service depuis le cluster

- Lancez le Pod dont la spécification est la suivante:

```
apiVersion: v1
kind: Pod
metadata:
  name: debug
spec:
  containers:
  - name: debug
    image: alpine:3.9
    command:
    - "sleep"
    - "10000"
```

Nous allons utiliser ce Pod pour accèder au Service *www* depuis l'intérieur du cluster. Ce Pod contient un seul container, basé sur alpine et qui est lancé avec la commande `sleep 10000`. Ce container sera donc en attente pendant 10000 secondes. Nous pourrons alors lancer un shell intéractif à l'intérieur de celui-ci et tester la communication avec le Service *www*.

- Lancez le Pod avec *kubectl*.

- Lancez un shell intéractif *sh* dans le container *debug* du Pod.

- Installez l'utilitaire *curl*

le container *debug* du Pod du même nom est basé sur l'image *alpine:3.9* qui ne contient pas l'utilitaire *curl* par défaut. Il faut donc l'installer avec la commande suivante:

```
apk update && apk add curl
```

- Utilisez *curl* pour envoyer une requête HTTP Get sur le port *80* du service *www*.
Vous devriez obtenir le contenu, sous forme textuel, de la page *index.html* servie par défaut par *nginx*.

Ceci montre que depuis le cluster, si l'on accède au Service *www* la requête est bien envoyée à l'un des Pods (nous en avons créé un seul ici) regroupés par le Service (via la clé *selector*).

### 4. Visualisation de la ressource

Visualisez la spécification du service *www*.

### 5. Détails du service

Listez les détails du service *www*

Notez l'existence d'une entrée dans *Endpoints*, celle-ci correspond à l'IP du Pod qui est utilisé par le Service.

Note: si plusieurs Pods avaient le label *app: www*, il y aurait une entrée Endpoint pour chacun d'entre eux.

### 6. Cleanup

Supprimez l'ensemble des ressources créés dans cet exercice

---

## Correction

### 1. Création du Pod

La spécification du Pod est la suivante:

```
apiVersion: v1
kind: Pod
metadata:
  name: www
  labels:
    app: www
spec:
  containers:
  - name: nginx
    image: nginx:1.16-alpine
```

La commande suivante permet de créer le Pod:

```
kubectl apply -f www_pod.yaml
```

### 2. Définition d'un Service de type ClusterIP

La spécification du Service demandé est la suivante:

```
apiVersion: v1
kind: Service
metadata:
  name: www
  labels:
    app: www
spec:
  selector:
    app: www
  type: ClusterIP
  ports:
  - port: 80
    targetPort: 80
```

La commande suivante permet de créer le Service:

```
kubectl apply -f www_service_clusterIP.yaml
```

### 3. Accès au Service depuis le cluster

- Nous définissons la spécification suivante dans le fichier *debug_pod.yaml*:

```
$ cat <<EOF > debug_pod.yaml
apiVersion: v1
kind: Pod
metadata:
  name: debug
spec:
  containers:
  - name: debug
    image: alpine:3.9
    command:
    - "sleep"
    - "10000"
EOF
```

- La commande suivante permet de lancer le Pod

```
kubectl apply -f debug_pod.yaml
```

- La commande suivante permet de lancer un shell *sh* intéractif dans le container *debug* du Pod

```
kubectl exec -ti debug -- sh
```

Note: si vous êtes sur Windows, cette commande fonctionnera correctement sous Powershell. Il faudra cependant un utilitaire comme *winpty* pour obtenir un shell interactif sous Git Bash.

- Le service *www* est directement accessible à l'intérieur du cluster (c'est à dire par les Pods tournant sur le cluster) par son nom:

```
/ # curl www
<!DOCTYPE html>
<html>
<head>
<title>Welcome to nginx!</title>
<style>
    body {
        width: 35em;
        margin: 0 auto;
        font-family: Tahoma, Verdana, Arial, sans-serif;
    }
</style>
</head>
<body>
<h1>Welcome to nginx!</h1>
<p>If you see this page, the nginx web server is successfully installed and
working. Further configuration is required.</p>

<p>For online documentation and support please refer to
<a href="http://nginx.org/">nginx.org</a>.<br/>
Commercial support is available at
<a href="http://nginx.com/">nginx.com</a>.</p>

<p><em>Thank you for using nginx.</em></p>
</body>
</html>
```

### 4. Visualisation de la ressource

La commande suivante permet d'obtenir une vue d'ensemble du service *www*

```
kubectl get services www
```

On ajoute l'option *-o yaml* pour avoir la spécification du service au format *yaml*.

```
kubectl get svc/www -o yaml
```

Note: les commandes suivantes sont équivalentes :
- kubectl get services www
- kubectl get service www
- kubectl get svc www
- kubectl get svc/www

### 5. Détails du service

La commande suivante permet d'avoir les détails du service **www**

```
kubectl describe svc/www
```

### 6. Cleanup

Les ressources peuvent être supprimées avec les commandes suivantes:

```
kubectl delete po/www
kubectl delete svc/www
kubectl delete po/debug
```
